\documentclass[a4paper]{mwart}
\usepackage{polski}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{graphicx}
\brokenpenalty=1000
\clubpenalty=1000
\widowpenalty=1000
\frenchspacing
\begin{document}
\title{Metody optymalizacji\\Lista zadań nr.2}
\author{Mateusz Resterny}
\maketitle

%Zad.1
\section{Zadanie 1}

\subsection{Opis problemu}
Zadanie polega na zaimplementowaniu algorytmu rozwiązujacego uogólnony problem przydziału. Jest to problem trudny, z tego względu nie można efektywnie wyszukać optymalnego rozwiązania. Zaproponowane zostało podejście aproksymacji przy pomocy programowania liniowego.

\subsection{Dane do modelu}
Dane do modelu zostały wzięte z OR\_Library. Zawierają one przykładowe problemy przydziału $n$ zadań do $m$ procesorów. Każdy z procesorów ma ograniczony zasób czasu do wykożystania, który zużywany jest przez uruchamianie zadań. Czasy zużywane przez każde zadanie zapisane są w macierzy $t_{ij}$, wraz ograniczeniami czasowymi maszyn $r_{i}$  jak i kosztami przydziału zadania do maszyny $c_{ij}$.

\subsection{Zmienna decyzyjna}
Optymalnym rozwiązaniem do problemu byłby graf, którego krawędzie symbolizują przypisanie zadania do maszyny. W modelu graf ten zapisany jest w postaci macierzy $(x_{i, j}) \in R^{n \times m}$. Aby użyć programowania liniowego, porzucone zostaje ograniczenie całkowitoliczbowości wartości w macierzy, zapewnione zostaje jedynie, że $x_{i, j} \geq 0$.

\subsection{Ograniczenia}
Poza oczywistym ograniczeniem maksymalnego czasu dla każdej maszyny, w modelu występuje także dodatkowe ograniczenie. Każde zadanie musi bowiem zostać przydzielone do dokładnie jednej maszyny: $\forall j \sum_i x_{ij} = 1$.

\subsection{Funkcja celu}
Celem modelu jest zminimalizowanie sumy kosztów przydziału wszystkich zadań do maszyn:
\[
	x^Tc
\]

\subsection{Iterowane rozwiązanie}
Problem przydziału jest trudny, a przedstawiony model rozwiązuje jego uproszczoną wersję. Z tego powodu, końcowe rozwiązanie uzyskuje się poprzez iteracyjny proces upraszczania problemu. Jako pierwszy krok, rozwiązywany zostaje graf pełny, którego wierzchołkami są maszyny i zadania. W kolejnych przejściach pętli, usuwane są nieużywane krawędzie oraz całkowicie przydzielone zadania. Dodatkowo, usuwane są też maszyny, którym przydzielono tylko jedno zadanie, lub częściowo dwa zadania a sumaryczne przydzielenie jest większe niż 1.

Przy usuwaniu zadań, tworzone jest finalne rozwiązanie zawierające usuwane zadanie wraz z przydzieloną mu maszyną. Ponieważ nie są przestrzegane wszystkie ograniczenia, otrzymany rezultat jest przybliżeniem optimum. Może się zdażyć, że czas wykonywania zadań na maszynie przekroczy jej maksimum, gwarantowane jest jednak, że będzie to co najwyżej dwukrotne przekroczenie.

\subsection{Interpretacja wyników i wnioski}
Przygotowany algorytm został uruchomiony na wszystkich plikach danych z OR\_Library. Jako rozmiar problemu przyjęto iloczyn liczby maszyn i zadań do przydzielenia. Zmierzono ile iteracji było wymaganych do rozwiązania problemu, ile wynosi średni stosunek zużytego czasu każdej maszyny do jej maksymalnej pojemności oraz ile razy maksymalnie przekroczone zostało to ograniczenie.


\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{./average.png}
    \caption{Średnie stosunkowe zużycie pojemności maszyn}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{./max.png}
    \caption{Maksymalne stosunkowe zużycie pojemności maszyn}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{./n.png}
    \caption{Liczba iteracji}
\end{figure}

Z przedstawionych danych można odczytać, że algorytm spełnia podstawowe założenie --- nie przekracza zużycia pamięci więcej niż dwukrotnie. Co więcej, wywnioskować można, że procedura działa lepiej dla większych problemów, ponieważ zarówno maksymalne jak i średnie stosunkowe użycie pamięci ma tendencję zniżkową.

Liczba wymaganych iteracji również jest zadowalająca, w żadnym przypadku nie przekroczyła 8. Dodatkowo z przetestowanych próbek nie wynika zależność pomiędzy wielkością problemu a liczbą iteracji.


\end{document}
